[Police_Patrol_Car_AM6800.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Police_Patrol_Car_AM6800.JPG "fig:Police_Patrol_Car_AM6800.JPG")
[Police_cars_on_Chater_Road_on_2014-10-13.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Police_cars_on_Chater_Road_on_2014-10-13.JPG "fig:Police_cars_on_Chater_Road_on_2014-10-13.JPG")
**香港警察車輛**為隸屬於[香港警務處的官方陸上](../Page/香港警務處.md "wikilink")[交通工具](../Page/交通工具.md "wikilink")，至2014年共有約2,500輛。[車輛的更換是基於使用量及狀態](../Page/車輛.md "wikilink")；一般警察車輛的使用年期為7年，而一般警察大型電單車的使用年期則為5年\[1\]。

## 歷史

### 1967年前

[Police_vehicles_in_Hong_Kong_香港警察車輛_(Hong_Kong_-_Police_near_Peninsula_Hotel_3474216117_4d55bf1ca2_o).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Police_vehicles_in_Hong_Kong_香港警察車輛_\(Hong_Kong_-_Police_near_Peninsula_Hotel_3474216117_4d55bf1ca2_o\).jpg "fig:Police_vehicles_in_Hong_Kong_香港警察車輛_(Hong_Kong_-_Police_near_Peninsula_Hotel_3474216117_4d55bf1ca2_o).jpg")時[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[半島酒店附近的灰色警用車輛](../Page/半島酒店.md "wikilink")\]\]
1967年前，香港警察車輛的車身以[灰色為主](../Page/灰色.md "wikilink")。

### 六七暴動後

[六七暴動後](../Page/六七暴動.md "wikilink")，英女皇[伊利沙伯二世為了表揚](../Page/伊利沙伯二世.md "wikilink")[香港警察隊在是次事件中所作出的](../Page/香港警察隊.md "wikilink")[防暴貢獻](../Page/防暴.md "wikilink")，於1969年4月賜封[皇家名銜](../Page/皇家.md "wikilink")，成為[皇家香港警察](../Page/皇家香港警察.md "wikilink")，同時贈以[皇室藍](../Page/皇室藍.md "wikilink")。從此成為香港警察車輛用色。

### 1980年代末

於1970年代至1980年代，皇家香港警務處以[越野路華為警察車輛主力](../Page/越野路華.md "wikilink")。時而，警務處引入[福特推出的汽車作為巡邏車輛](../Page/福特.md "wikilink")，同時引入由其他車廠出產的汽車作為衝鋒車及運員車\[2\]。

1980年代起，警務處在[職業安全的大前題下](../Page/職業安全.md "wikilink")，檢討過往的皇室藍在黑夜間難以被察覺，容易產生[交通意外](../Page/交通意外.md "wikilink")。於是，於警察車輛上貼上反光紙帶，不過再無標示[香港警察徽章](../Page/香港警察徽章.md "wikilink")。後來再經[資料搜集](../Page/資料搜集.md "wikilink")，得出以[白作為底色](../Page/白.md "wikilink")，加以[紅](../Page/紅.md "wikilink")[藍](../Page/藍.md "wikilink")[反光條帶最為奏效](../Page/反光.md "wikilink")。遂於1987年年底起採用新款車身設計至今；然而，警務處保留了一輛採用皇家藍作為車身顏色的警察車輛（AM9888）作為接載[殉職警務人員遺體用途](../Page/香港殉職警務人員列表.md "wikilink")。

1997年，警務處在職業安全的考慮下，於全體有標式的警察車輛的車身尾部加上鑽石形反光貼。其後，其他[香港紀律部隊車輛亦都隨之仿傚](../Page/香港紀律部隊.md "wikilink")。1998年，此種設計於第10屆國際警察車輛設計比賽中，從世界400多支警察機構的設計中脫穎而出，贏得季軍。\[3\]\[4\]

### 2000年代至今

2008年起，為了[環境保護原因](../Page/環境保護.md "wikilink")，警務處引入電動車輛，包括小、中型車輛及[電單車](../Page/電單車.md "wikilink")，大部分歸屬[交通總部](../Page/交通總部.md "wikilink")，並且首次採用[巴騰堡格紋](../Page/巴騰堡格紋.md "wikilink")，及再次標示香港警察徽章\[5\]。於同年後引入的新警察車輛，大部分皆有標示香港警察徽章。

2012年12月，警務處引進安全駕駛輔助記錄系統，推行《安全駕駛輔助記錄系統試驗計劃》一年，於2013年1月次週起半年，陸續地購買了170輛警察車輛。此批新車輛全部安裝有5組攝錄設備，安裝於車身的不同位置\[6\]，有兩組屬於前景鏡，一組鏡頭位於[錶板](../Page/錶板.md "wikilink")，其餘則在車身後方及左前下方，攝影範圍覆蓋車輛前方15呎及後方10呎範圍，用以顯示[泊車及各種路面狀況](../Page/泊車.md "wikilink")，從而改善車長的駕駛視野；期望可以提升安全及減少[交通意外的發生](../Page/交通意外.md "wikilink")\[7\]。系統可以攝錄不多於4小時的影像，並且將會循環使用；當警察車輛發生撞擊時，系統將會自動保留事發前後30秒的錄像；儲存裝置亦會上鎖，[SD卡上的資料僅用於遇上交通意外時供予調查](../Page/SD卡.md "wikilink")、提供[佐證](../Page/佐證.md "wikilink")\[8\]\[9\]\[10\]，以及車長訓練用途\[11\]\[12\]\[13\]；由7名獲得授以權力的[交通總部](../Page/交通總部.md "wikilink")[警署警長方才能夠取出錄影](../Page/警署警長.md "wikilink")[記憶卡](../Page/記憶卡.md "wikilink")\[14\]。

## 種類

### 房車

## 警車

[離島警車](../Page/離島警車.md "wikilink")

幾經測試，警務處於2010年6月引入4輛[三菱i-MiEV電動車](../Page/:en:Mitsubishi_i_MiEV.md "wikilink")，同時訂購了68輛同款車輛，於2010年陸續經過改裝後投入服務。新車輛採取[鋰離子電池](../Page/鋰離子電池.md "wikilink")，可以透過一般家用[電源供應器](../Page/電源供應器.md "wikilink")[充電](../Page/充電.md "wikilink")，新車輛的燃料開支亦因此而省逾60%。完成充電後，新車輛可以行駛約160公里。警務處指出，新車輛更能夠保護環境，而且寧靜，車身設計亦比較為適合於[離島等較窄的街道及山道上行駛](../Page/香港離島.md "wikilink")，4輛警車被調配至[長洲](../Page/長洲.md "wikilink")、[尖沙咀](../Page/尖沙咀.md "wikilink")、[馬鞍山及](../Page/馬鞍山.md "wikilink")[山頂](../Page/山頂.md "wikilink")\[15\]\[16\]。

#### 巡邏警車

為了配合政府的環境保護政策，警務處於2010年4月引入61部經過[環境保護署核准的環境保護車輛](../Page/環境保護署.md "wikilink")，該批車輛的廢氣排放數量低，而且燃料效率高，將會取代部分小型警察電單車。新型[日產Tiida車輛經過改裝](../Page/日產Tiida.md "wikilink")，擁有比較同款車輛車廂更大空間\[17\]。

#### 交通警車

[HKPF_Hybrid_Police_Patrol_Car_AM8944.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HKPF_Hybrid_Police_Patrol_Car_AM8944.JPG "fig:HKPF_Hybrid_Police_Patrol_Car_AM8944.JPG")

2008年7月，經過兩年多的湔試，警務處決定引入92輛第三代[豐田普銳斯的](../Page/豐田普銳斯.md "wikilink")[燃油與](../Page/燃油.md "wikilink")[電池混合動力](../Page/電池.md "wikilink")[環保巡邏車](../Page/環保.md "wikilink")，車輛電腦系統可以根據路面及駕駛情況決定使用[電池或者](../Page/電池.md "wikilink")[汽油推動引擎](../Page/汽油.md "wikilink")，在一般情況下比較一般車輛節省一半汽油耗量，並且減低[廢氣排放數量](../Page/廢氣.md "wikilink")。此外，新車輛於行駛時寧靜，協助人員於夜間[巡邏罪惡黑點及](../Page/巡邏.md "wikilink")[停車場時](../Page/停車場.md "wikilink")，加強執法成效。此批新車輛車身均採用[巴騰堡格紋設計](../Page/巴騰堡格紋.md "wikilink")。根據科學研究證實，此格紋更容易於遠距離識別，加強人員及其他道路使用者的安全，交通部大部分新車輛亦將會採用此款格紋\[18\]。

#### 電動巡邏車

[AM8413.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AM8413.jpg "fig:AM8413.jpg")

雷諾風朗([Renault Fluence
ZE](../Page/Renault_Fluence_ZE.md "wikilink"))於2013年付運警隊，電動車可透過車頭的充電插座以資識別。在2008至2012年期間，該批13部房車則是最新引進的電動車。雷諾風朗體積與本田[雅各房車相若](../Page/雅各.md "wikilink")，車箱空間等同一般中形房車，
前後座乘客均有充裕的伸展空間。電動馬達最大輸出功率96匹馬力，容量22千瓦的鋰離子電池可在7小時左右充滿。車輛具能量回收功能，當減速或制動時，電量會回收及儲回電池內。雷諾風朗的官方公布續航力為185公里。實際續航力在80至200公里之間，視乎駕駛環境，以及空氣調節和其他設備，例如電燈、收音機、警號的使用。與傳統的車輛比較，該款電動轎車在繁忙的城市道路行駛，更具能源效益\[19\]。。

### 警用吉普車

[Central_-_2008_Summer_Olympics_torch_relay_in_Hong_Kong_-_2008-05-02_16h02m40s_SN206890b.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Central_-_2008_Summer_Olympics_torch_relay_in_Hong_Kong_-_2008-05-02_16h02m40s_SN206890b.jpg "fig:Central_-_2008_Summer_Olympics_torch_relay_in_Hong_Kong_-_2008-05-02_16h02m40s_SN206890b.jpg")

2001年3月，警務處分批引進[三菱帕傑羅](../Page/三菱帕傑羅.md "wikilink")[四驅車](../Page/四驅車.md "wikilink")，以取代使用了多年的[吉普車](../Page/吉普車.md "wikilink")，首批為13輛，其後每年再分批運送抵達。新車輛使用平滑[底盤](../Page/底盤.md "wikilink")，裝置了3公升[V6](../Page/V6.md "wikilink")[引擎](../Page/引擎.md "wikilink")，[馬力強大](../Page/馬力.md "wikilink")，可以容納6名[乘客](../Page/乘客.md "wikilink")\[20\]。

### 衝鋒車

#### 平治斯賓特

2002年7月，警務處逐步引進新款衝鋒車\[21\]。

2008年5月1日，經過警務處[測試及設備安裝後](../Page/測試.md "wikilink")，逐步全面更換使用了逾6年以上的衝鋒車。首批新車輛為79部，每輛價值近40萬港元，沿用[梅賽德斯-平治斯賓特中的最新型號](../Page/梅賽德斯-平治斯賓特.md "wikilink")518CDI，屬於[歐盟四型](../Page/歐盟四型.md "wikilink")，[汽缸容量有近](../Page/汽缸.md "wikilink")3,000c.c.，馬力比較一般同款車輛強大，而且[波箱轉用半自動的加減檔設計](../Page/波箱.md "wikilink")，加速效能更為快捷。此外，車廠根據警務處要求而對車輛作出了特別設計，車廂比較同款車輛寬敞。新車輛具備[無綫區域網路及儲物箱以放置](../Page/無綫區域網路.md "wikilink")[槍械](../Page/槍械.md "wikilink")、[武器](../Page/武器.md "wikilink")、防暴裝備及[防彈衣等](../Page/防彈衣.md "wikilink")，亦安裝有先進科技設備，包括[全球衞星導航系統及](../Page/全球衞星導航系統.md "wikilink")[衞星定位系統](../Page/衞星定位系統.md "wikilink")，直接與[警署](../Page/警署.md "wikilink")[電腦連接](../Page/電腦.md "wikilink")，以協助車長更容易及快捷地前往[罪案現場](../Page/罪案現場.md "wikilink")。警務處高層決定是次更新車輛的時間乃特意配合於同年5月2日舉行的[2008年夏季奧林匹克運動會香港區火炬接力](../Page/2008年夏季奧林匹克運動會香港區火炬接力.md "wikilink")，使到全世界各地傳媒在[現場直播活動時](../Page/現場直播.md "wikilink")，均攝影及攝錄到新警察車輛的外貌和形象\[22\]。

2012年12月，警務處投資1億540萬港元引入170輛新衝鋒車，每部價值62萬港元，於2013年1月次週開始分批付運香港，分配予各[警區](../Page/警區.md "wikilink")、[總區](../Page/總區.md "wikilink")[衝鋒隊及](../Page/衝鋒隊.md "wikilink")[警察機動部隊使用](../Page/警察機動部隊.md "wikilink")。

#### 歐霸Daily

2016年，警務處向意大利[歐霸訂購](../Page/歐霸_\(汽車公司\).md "wikilink")129輛[Daily衝鋒車](../Page/歐霸Daily.md "wikilink")，新車於2017年起陸續投入服務\[23\]。

### 運員車

#### 豐田Coaster

[AM9937.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AM9937.jpg "fig:AM9937.jpg")

2008年年中，警務處引入32輛[豐田Coaster予](../Page/豐田Coaster.md "wikilink")[警察機動部隊作為新運員車](../Page/警察機動部隊.md "wikilink")，每輛連同改裝費用價值約40萬港元，期後陸續再引入更多輛。新車輛經過豐田柯斯達超長陣標準29座改裝成為18座，車廂後座位置轉為裝備存放間。新車輛採用更先進及省油的引擎，屬於[歐盟四型](../Page/歐盟四型.md "wikilink")，運行時寧靜。新車輛車廂及車窗均比較寬闊，能夠擴闊人員視野。與此同時，所有車窗皆採用防爆玻璃及裝設了防暴網，提升防禦力能力\[24\]。

### 流動警察指揮車

警察指揮車（Police Commant
Unit）的作用為在長時間的行動中，為警務人員提供額外的[通訊器材](../Page/通訊.md "wikilink")，並且作為統籌行動的流動指揮中心。新款警察指揮車於2001年8月引入，新車輛的體積比較大，具備多種設備，例如[發電機](../Page/發電機.md "wikilink")、泛光燈、工作燈、簡報區及各種通訊器材\[25\]。

### 警用重型\\小型電單車

#### 寶馬R900RT

至2010年，由於大部分大型警察電單車已經使用近10年，故此警務處於同年年中向[寶馬引入](../Page/寶馬.md "wikilink")235輛R900RT電單車，用來逐步取代[本田及寶馬R](../Page/本田.md "wikilink")850RT，每輛價值逾16萬9千港元，新電單車重量比較舊電單車輕型，[油缸容量大](../Page/油缸.md "wikilink")4%，動力系統更強勁及節省燃油，引擎更有效率，最高時速可以提升至每小時240公里。此外，車尾藍色指示燈燈桿亦加長1/3，方便道路使用者識別。\[26\]首批新電單車於同年11月運抵香港，其後陸續付送運輸，於2011年年初完成完成全面的更新。\[27\]\[28\]\[29\]\[30\]

2011年1月28日，警務處[香港警察總部舉行儀式](../Page/香港警察總部.md "wikilink")，宣布寶馬R900RT正式投入服務，使用中的寶馬R850RT則會退役。新電單車車身採用[巴騰堡格紋設計](../Page/巴騰堡格紋.md "wikilink")，以及採取[發光二極管警號燈](../Page/發光二極管.md "wikilink")，比較以往提高識別程度，能夠提高人員和其他道路使用者的安全；新電單車的警號裝置亦比較舊有型號響亮。在裝備上，新電單車的[風擋玻璃透過](../Page/風擋玻璃.md "wikilink")[空氣動力學](../Page/空氣動力學.md "wikilink")[原理](../Page/原理.md "wikilink")，能夠加強行車時的穩定性，而且可以自行調較。此外，新電單車備有車速偵測功能，協助人員執行職務及舉證用途\[31\]。

#### Vectrix Electric Maxi

2008年，警務處引進Vectrix電動電單車，為首次引入電動電單車。

#### Brammo Enertia Plus

2012年8月31日，警務處從[美國引入Brammo](../Page/美國.md "wikilink") Enertia
Plus電動電單車，首批為10輛，新電單車以一組磷酸鋰鐵[電池推動](../Page/電池.md "wikilink")，最高時速可以達到95公里，於充電後可以行駛128公里\[32\]\[33\]。

#### Zero S ZF-9

2013年，警務處從[美國引入Zero](../Page/美國.md "wikilink") S
ZF-9電動電單車，新電單車最高時速可以達到121公里/每小時，於充電後最遠可以行駛183公里。

### 偽裝警車

俗稱為「隱形戰車」的無標識警察車輛隸屬於[交通部](../Page/交通總部.md "wikilink")，專門用作追捕違反交通法例，特別是超速行駛的車輛。

#### 第一代

[豐田Camry](../Page/豐田Camry.md "wikilink")2.2為第一代隱形戰車款式，於1997年引入。

#### 第二代

[富豪汽車S](../Page/富豪汽車.md "wikilink")70為第二代隱形戰車款式。

#### 第三代

[福士Passat](../Page/福士Passat.md "wikilink")2.8 4motion為第三代隱形戰車款式。

#### 第四代

2010年年中起，警務處分批引入13部[寶馬535i型旅行車](../Page/BMW_5系列.md "wikilink")，每輛價值約80萬港元，採用[渦輪增壓引擎](../Page/渦輪增壓引擎.md "wikilink")，汽缸容積達到2,979立方厘米，由靜止加速至時速一百公里僅需要6.1秒，極速可以行駛時速高達260公里\[34\]\[35\]。此批警察車輛各裝備有一套ProVida系統，包含偵察車速儀器及錄影功能，作為呈堂證據\[36\]。

### 裝甲警車

[Hong_Kong_Police_Unimog_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Police_Unimog_1.jpg "fig:Hong_Kong_Police_Unimog_1.jpg")

1950年代，警務處採用高馬型[貨車](../Page/貨車.md "wikilink")\[37\]\[38\]的改裝款式，為其安裝[裝甲](../Page/裝甲.md "wikilink")，成為警務處的首批[裝甲車輛](../Page/裝甲車輛.md "wikilink")。

1969年，警務處獲得頒贈以皇家藍後，將從[英國引進](../Page/英國.md "wikilink")15輛的[沙利臣裝甲車車身顏色更改為皇室藍](../Page/撒拉森裝甲車.md "wikilink")\[39\]\[40\]\[41\]；該批沙利臣裝甲車於1970年投入服務，於1988年退役。沙利臣裝甲車可以透過排氣喉發放催淚煙；有需要時，可以將車身上的電鏈放置在地上，及打開水喉，，讓水滴出，駕駛員按鈕後，裝甲車就會從地上提取電源，每當有人接近車身或者攀上車頂，就會釋出[電力](../Page/電力.md "wikilink")。

1988年，警務處引進7輛[撤遜](../Page/:en:Saxon_\(vehicle\).md "wikilink")[裝甲車](../Page/裝甲車.md "wikilink")（俗稱**煞臣**和**殺神**）\[42\]\[43\]\[44\]，於1988年投入服務，於2009年退役。每輛撤遜裝甲車車頂兩旁均設有8支炮管，各邊4支，用作發放催淚煙；有需要時，可以在車身安裝銅管，以釋出電力，防止有人接近車身以至攀上車頂。

2008年12月，警務處引進的6輛[平治](../Page/平治.md "wikilink")[烏尼莫U5000](../Page/烏尼莫克.md "wikilink")（官方稱為**銳武**）裝甲車逐步運抵香港，經過測試及改裝後，於翌年3月投入服務。新裝甲車由[德國製造裝甲車身及其環境保護](../Page/德國.md "wikilink")[柴油引擎](../Page/柴油引擎.md "wikilink")，由[法國製造](../Page/法國.md "wikilink")[軍警專用](../Page/軍警.md "wikilink")[四輪驅動底盤](../Page/四輪驅動.md "wikilink")，行駛速度比較舊款裝甲車輛快速，而且防彈性能更佳\[45\]\[46\]\[47\]\[48\]，每輛價值6港元\[49\]\[50\]\[51\]\[52\]，每輛可以運載包括駕駛員在內共10名人員。

## 車牌號碼

[香港政府車輛的](../Page/香港政府.md "wikilink")[車牌號碼主要為以](../Page/車牌號碼.md "wikilink")[英文字母AM開頭](../Page/英文字母.md "wikilink")，而貼有標識的警察車輛的車牌號碼均是為AM6xxx、AM7xxx、AM8xxx、AM98xx或者AM99xx幾類（隱形戰車除外）。除了車牌，部份貼有標識的警察車輛在車首及車尾的別處均有一塊識別牌，供以識別其所屬部門以及隊伍\[53\]，以下為不完全紀錄，例子包括：

### 警察總區、警區

#### 港島總區

| 英文字母 | 英文全稱                                | 總區/警區                              |
| ---- | ----------------------------------- | ---------------------------------- |
| HKI  | **H**ong **K**ong **I**sland Region | [港島總區](../Page/港島總區.md "wikilink") |
| E    | **E**ast District                   | 東區警區                               |
| WCH  | **W**an **Ch**ai District           | 灣仔警區                               |
| C    | **C**entral District                | 中區警區                               |
| W    | **W**est District                   | 西區警區                               |
|      |                                     |                                    |

#### 東九龍總區

| 英文字母 | 英文全稱                               | 總區/警區                                |
| ---- | ---------------------------------- | ------------------------------------ |
| KE   | **K**owloon **E**ast Region        | [東九龍總區](../Page/東九龍總區.md "wikilink") |
| WTS  | **W**ong **T**ai **S**in District  | 黃大仙警區                                |
| KT   | **K**wun **T**ong District         | 觀塘警區                                 |
| TKO  | **T**seung **K**wan **O** District | [將軍澳警區](../Page/將軍澳警區.md "wikilink") |
| SMP  | **S**au **M**au **P**ing District  | 秀茂坪警區                                |
| RAIL | **Rail** District                  | [鐵路警區](../Page/鐵路警區.md "wikilink")   |
|      |                                    |                                      |

#### 西九龍總區

| 英文字母 | 英文全稱                              | 總區/警區                                |
| ---- | --------------------------------- | ------------------------------------ |
| KW   | **K**owloon **W**est Region       | [西九龍總區](../Page/西九龍總區.md "wikilink") |
| YT   | **Y**au **T**sim District         | 油尖警區                                 |
| MK   | **M**ong **K**ok District         | 旺角警區                                 |
| SSPO | **S**ham **S**hui **Po** District | 深水埗警區                                |
| KC   | **K**owloon **C**ity District     | 九龍城警區                                |
|      |                                   |                                      |

#### 新界北總區

| 英文字母 | 英文全稱                                     | 總區/警區                                        |
| ---- | ---------------------------------------- | -------------------------------------------- |
| NTN  | **N**ew **T**erritories **N**orth Region | [新界北總區](../Page/新界北總區.md "wikilink")         |
| TP   | **T**ai **P**o District                  | 大埔警區                                         |
| TM   | **T**uen **M**un District                | 屯門警區                                         |
| YL   | **Y**uen **L**ong District               | 元朗警區                                         |
| BOR  | **Bor**der District                      | [邊界警區](../Page/邊界警區.md "wikilink")           |
| QRF  | **Q**uick **R**eaction **F**orce         | [快速應變部隊](../Page/快速應變部隊.md "wikilink")（邊界警區） |
|      |                                          |                                              |

#### 新界南總區

| 英文字母 | 英文全稱                                     | 總區/警區                                |
| ---- | ---------------------------------------- | ------------------------------------ |
| NTS  | **N**ew **T**erritories **S**outh Region | [新界南總區](../Page/新界南總區.md "wikilink") |
| TW   | **T**suen **W**an District               | 荃灣警區                                 |
| KWT  | **Kw**ai **T**sing District              | 葵青警區                                 |
| ST   | **S**ha **T**in District                 | 沙田警區                                 |
| LT   | **L**an**t**au Island District           | 大嶼山警區                                |
| APT  | **A**ir**p**or**t** District             | [機場警區](../Page/機場警區.md "wikilink")   |
|      |                                          |                                      |

#### 水警總區

| 英文字母 | 英文全稱              | 總區                                 |
| ---- | ----------------- | ---------------------------------- |
| MAR  | **Mar**ine Region | [水警總區](../Page/水警總區.md "wikilink") |
|      |                   |                                    |

### 衝鋒隊

| 英文字母  | 英文全稱                                                     | 總區                                        |
| ----- | -------------------------------------------------------- | ----------------------------------------- |
| EUHKI | **E**mergency **U**nit **H**ong **K**ong **I**sland      | 港島[衝鋒隊](../Page/衝鋒隊_\(香港\).md "wikilink") |
| EUKE  | **E**mergency **U**nit **K**owloon **E**ast              | 東九龍衝鋒隊                                    |
| EUKW  | **E**mergency **U**nit **K**owloon **W**est              | 西九龍衝鋒隊                                    |
| EUNTN | **E**mergency **U**nit **N**ew **T**erritories **N**orth | 新界北衝鋒隊                                    |
| EUNTS | **E**mergency **U**nit **N**ew **T**erritories **S**outh | 新界南衝鋒隊                                    |
|       |                                                          |                                           |

### 警察機動部隊

| 英文字母       | 英文全稱                                           | 連                                          |
| ---------- | ---------------------------------------------- | ------------------------------------------ |
| PTU        | **P**olice **T**actical **U**nit               | [警察機動部隊總部](../Page/警察機動部隊總部.md "wikilink") |
| PTUA       | **P**olice **T**actical **U**nit **A** Company | 警察機動部隊A連（新界南）                              |
| PTUB       | **P**olice **T**actical **U**nit **B** Company | 警察機動部隊B連（西九龍）                              |
| PTUC       | **P**olice **T**actical **U**nit **C** Company | 警察機動部隊C連（新界北）                              |
| PTUD       | **P**olice **T**actical **U**nit **D** Company | 警察機動部隊D連（東九龍）                              |
| PTUE       | **P**olice **T**actical **U**nit **E** Company | 警察機動部隊E連（香港島）                              |
| PTUF       | **P**olice **T**actical **U**nit **F** Company | 警察機動部隊F連                                   |
| PTUG       | **P**olice **T**actical **U**nit **G** Company | 警察機動部隊G連                                   |
| PTUH       | **P**olice **T**actical **U**nit **H** Company | 警察機動部隊H連                                   |
| PTUW       | **P**olice **T**actical **U**nit **W** Company | 警察機動部隊W連                                   |
| PTUX       | **P**olice **T**actical **U**nit **X** Company | 警察機動部隊X連                                   |
| PTUY       | **P**olice **T**actical **U**nit **Y** Company | 警察機動部隊Y連 (西九龍)                             |
| PTUZ       | **P**olice **T**actical **U**nit **Z** Company | 警察機動部隊Z連 (香港島)                             |
| TANGO/TCoy | **Tango** Company/**T**ango **Co**mpan**y**    | 警察機動部隊[T連](../Page/T連.md "wikilink")       |
|            |                                                |                                            |

### 交通總部

| 英文字母 | 英文全稱                                          | 總區                                  |
| ---- | --------------------------------------------- | ----------------------------------- |
| THKI | **T**raffic **H**ong **K**ong **I**sland      | 港島[交通部](../Page/交通總部.md "wikilink") |
| TK   | **T**raffic **K**owloon                       | 東九龍及西九龍交通部                          |
| TKE  | **T**raffic **K**owloon **E**ast              | 東九龍交通部                              |
| TKW  | **T**raffic **K**owloon **W**est              | 西九龍交通部                              |
| TNT  | **T**raffic **N**ew **T**erritories           | 新界北及新界南交通部                          |
| TNTN | **T**raffic **N**ew **T**erritories **N**orth | 新界北交通部                              |
| TNTS | **T**raffic **N**ew **T**erritories **S**outh | 新界南交通部                              |
|      |                                               |                                     |

### 其他部門

| 英文字母        | 英文全稱                                                                    | 部門                                                                                |
| ----------- | ----------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------- |
| PD\&TT      | **P**olice **D**riving **&** **T**raffic **T**raining Division          | [警察駕駛及交通訓練科](../Page/警察駕駛及交通訓練科.md "wikilink")                                    |
| TPT         | **T**rans**p**or**t** Division                                          | [運輸課](../Page/香港警務處架構#支援部.md "wikilink")                                          |
| AUXHQ/AUXoy | **Aux**iliary Police **H**ead**q**uarters/**Aux**iliary C**o**mpan**y** | [輔助警察隊總部](../Page/香港輔助警察隊總部.md "wikilink")/[輔助警察隊](../Page/香港輔助警察隊.md "wikilink") |
| PDU         | **P**olice **D**og **U**nit                                             | [警犬隊](../Page/警犬隊_\(香港\).md "wikilink")                                           |
| EOD         | **E**xplosive **O**rdnance **D**isposal Bureau                          | [爆炸品處理課](../Page/爆炸品處理課.md "wikilink")                                            |
|             |                                                                         |                                                                                   |

## 圖集

### 現役

<File:R1200RT> in Hongkong.jpg|於2011年投入服務的交通部新款大型警察電單車。
<File:BMW-R1200RT> in HK.jpg|交通部大型警察電單車。 <File:HKPF> Airport Police Car
AM6469.JPG|[機場警區巡邏車](../Page/機場警區.md "wikilink")，為黃色車頂及設備有黃色安全閃燈。
<File:Umbrella> movement Mong Kok clearance 23.JPG|客貨車。 <File:Police>
cars on Connaught Road Central on 2014-12-11 (5).JPG|衝鋒車。 <File:PF> MTW
AM7728 MAR2-1.jpg|屬於[水警總區的衝鋒車](../Page/水警總區.md "wikilink") <File:Rear>
of police vehicle along Wellington Street, Hong Kong.jpg|衝鋒車。 <File:PF>
MTW AM7458 TKO6@1.jpg|[將軍澳警區衝鋒車](../Page/將軍澳警區.md "wikilink")。 <File:PF>
MTW AM8180 TKO15@2.jpg|[將軍澳警區新型衝鋒車](../Page/將軍澳警區.md "wikilink")。
<File:HK> Central night Queen's Road Police van Battenburg markings
Nov-2012.JPG|交通部衝鋒車。 <File:PF> StW AM7960.jpg|交通部巡邏車。 <File:HKPF>
Airport Police Minibus(AM8159).JPG|機場警區警察運員車，為黃色車頂及設備有黃色安全閃燈。
<File:Hong> Kong Police vans during 2008 torch
relay.jpg|警察運員車，官方稱為速霸，俗稱**大豬排**\[54\]。
<File:HK> Causeway Bay 禮頓道 Leighton Road AM Police van
Aug-2010.JPG|於2008年投入服務的[警察機動部隊新款警察運員車](../Page/警察機動部隊.md "wikilink")，俗稱**子彈頭**。
<File:HKPF> PTU Bus(AM7514).JPG|警察機動部隊新款警察運員車。 <File:Umbrella> movement
Mong Kok clearance 13.JPG|衝鋒車及運員車。 <File:Police> cars on Connaught Road
Central on 2014-12-11 (3).JPG|安裝上防暴網的衝鋒車及運員車。 <File:Police> cars on
Connaught Road Central on 2014-12-11 (6).JPG||衝鋒車、運員車及客貨車。
[File:Police_cars_on_Connaught_Road_Central_on_2014-12-11_%281%29.JPG|衝鋒車、運員車及特別用途車輛](File:Police_cars_on_Connaught_Road_Central_on_2014-12-11_%281%29.JPG%7C衝鋒車、運員車及特別用途車輛)。
<File:Police> cars on Connaught Road Central on 2014-12-11
(4).JPG|衝鋒車、運員車及特別用途車輛。 <File:Police> cars on Connaught Road
Central on 2014-12-11 (2).JPG|衝鋒車、運員車及特別用途車輛。 <File:Police>
am7497.jpg|警察巴士。
[File:HK_PoliceCommandUnit_AM7784.JPG|警察機動部隊指揮車](File:HK_PoliceCommandUnit_AM7784.JPG%7C警察機動部隊指揮車)。
<File:PF> StW AM6077 PDU12.jpg|[警犬队的警车](../Page/警犬队.md "wikilink")
<File:Tsim> Sha Tsui - 2008 Summer Olympics torch relay in Hong Kong -
2008-05-02 10h50m54s
SN207104.jpg|[爆炸品處理課警察車輛](../Page/爆炸品處理課.md "wikilink")。

<File:Hong> Kong Police Unimog
2.jpg|於2009年3月投入服務的[警察機動部隊新款](../Page/警察機動部隊.md "wikilink")[裝甲車](../Page/裝甲車.md "wikilink")，俗稱**銳武**。

### 退役

<File:CBX750P> Police HK.jpg|退役大型警察電單車。 <File:Quit> CCP
執法者.jpg|退役大型警察電單車。 <File:VFR800P> in
Hongkong.jpg|退役大型警察電單車。 <File:Hong> Kong Police
Motorcycle.jpg|退役大型警察電單車。 <File:HKPF> Honda
Motorcycle.jpg|退役大型警察電單車。
[File:AM6020.jpg|退役大型警察電單車](File:AM6020.jpg%7C退役大型警察電單車)。
<File:Cheungchau> Police car.jpg|退役小型巡邏車，為離島和山頂專設的小型警察車輛。 <File:Compact>
Police Car AM8261.JPG|退役小型巡邏車，為離島和山頂專設的小型警察車輛。 <File:Defender> Police
HK.jpg|退役衝鋒車。 <File:Old> HK police Van.jpg|退役衝鋒車，俗稱**小飛象**。
<File:HKPolice>
DoubleSprinter.JPG|退役衝鋒車，於2002年投入服務，至2008年起至2010年代初期陸續退役。
<File:Metal> workers' protest in Hong Kong (Aug 2007) - 2007-08-13
14h24m08s DSC02152.JPG|退役衝鋒車。 <File:Metal> workers' protest in Hong Kong
(Aug 2007) - 2007-08-14 15h52m58s DSC07142.JPG|退役衝鋒車。 <File:Hong> Kong
Police vehicle AM6655.jpg|退役衝鋒車。 <File:Saracen> Police
HK.jpg|[警察機動部隊](../Page/警察機動部隊.md "wikilink")[沙利臣裝甲車](../Page/撒拉森裝甲車.md "wikilink")，現在於[警察機動部隊基地的裝甲車展覽閣展覽](../Page/警察機動部隊基地.md "wikilink")。
<File:Saxon> Police
HK.jpg|警察機動部隊[撤遜](../Page/:en:Saxon_\(vehicle\).md "wikilink")[裝甲車](../Page/裝甲車.md "wikilink")（俗稱**煞臣**、**殺神**），現在於警察機動部隊基地的裝甲車展覽閣展覽。
<File:Capella> Police HK.jpg|高級警官專用車輛。

## 参考文献

## 外部連結

  - [交通及運輸工具圖片](http://www.police.gov.hk/ppp_tc/03_police_message/vp_gallery/album_transport.html)
  - [香港警車家族](http://www.angelfire.com/tv2/hkpolice_car/index.html)
  - [香港警車大合集](https://web.archive.org/web/20070920060620/http://www.fm1054.com/auto/ShowArticle.asp?ArticleID=3427)

## 參見

  - [警察車輛](../Page/警察車輛.md "wikilink")
  - [香港警務處](../Page/香港警務處.md "wikilink")
  - [香港警察輪艇](../Page/香港警察輪艇.md "wikilink")

[Category:香港警察](../Category/香港警察.md "wikilink")
[Category:警车](../Category/警车.md "wikilink")

1.  [審核2012-13年度開支預算
    第140頁](http://www.legco.gov.hk/yr11-12/chinese/fc/fc/w_q/sb-c.pdf)
2.  [七、八十年代警車](http://news.hkheadline.com/figure/index.asp?page_f_id=1&id=279)
    《頭條日報》 2011年10月28日
3.  [Police vehicles shine in US
    competition](http://www.police.gov.hk/offbeat/647/news1.html) 《警聲》
    第647期
4.  [港警車設計美國獲獎](http://www.info.gov.hk/gia/general/199901/13/0113120.htm)
5.  [全新大型客運貨車陸續投入服務
    提升人員工作效率](http://www.police.gov.hk/offbeat/962/chi/n07.htm)
    《警聲》 第962期
6.  [警方：新警車加裝鏡頭不用於監控公眾活動](http://hk.news.yahoo.com/警方-新警車加裝鏡頭不用於監控公眾活動-101300288.html)
7.  [警方：新警車加裝鏡頭不用於監控公眾活動](http://hk.news.yahoo.com/警方-新警車加裝鏡頭不用於監控公眾活動-101300288.html)
8.  [警車擬加5鏡頭
    否認拍遊行](https://archive.is/20130428160158/hk.news.yahoo.com/%E8%AD%A6%E8%BB%8A%E6%93%AC%E5%8A%A05%E9%8F%A1%E9%A0%AD-%E5%90%A6%E8%AA%8D%E6%8B%8D%E9%81%8A%E8%A1%8C-211548353.html)
    《明報》 2012年12月20日
9.  [警車裝鏡頭
    明見私隱署](https://archive.is/20130428160327/hk.news.yahoo.com/%E8%AD%A6%E8%BB%8A%E8%A3%9D%E9%8F%A1%E9%A0%AD-%E6%98%8E%E8%A6%8B%E7%A7%81%E9%9A%B1%E7%BD%B2-210911342.html)
    《明報》 2012年12月20日
10. [警車擬裝攝錄鏡頭](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20121219/00176_057.html)
    《東方日報》 2012年12月20日
11. [警方稱新購入警車不用於監控公眾活動](http://hk.news.yahoo.com/警方稱新購入警車不用於監控公眾活動-094500622.html)
12. [警車裝攝錄鏡頭
    揣測拍遊行屬荒謬](http://hk.news.yahoo.com/警車裝攝錄鏡頭-揣測拍遊行屬荒謬-220426684.html)
    《星島日報》 2012年12月20日
13. [警方購入裝有攝錄鏡頭的警車](http://hk.news.yahoo.com/警方購入裝有攝錄鏡頭的警車-134138621.html)
14. [警稱「攝錄警車」不侵私隱](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20121220/00176_077.html)
    《東方日報》 2012年12月20日
15. [電動警車
    長洲執勤](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20100628/00176_041.html)
    《東方日報》 2010年6月28日
16. [警隊引人全自動巡邏車](http://www.police.gov.hk/offbeat/922/chi/n14.htm) 《警聲》
    第922期
17. [警隊引人環保巡邏車](http://www.police.gov.k/offbeat/917/chi/n01.htm) 《警聲》
    第917期
18. [新環保巡邏車受前線人員歡迎](http://www.police.gov.hk/offbeat/877/chi/n14.htm)
    《警聲》 第877期
19. [新一批電動警車投入服務](http://www.police.gov.hk/offbeat/991/chi/199.html)
    《警聲》 第991期
20. [先進四驅車登場](http://www.police.gov.hk/offbeat/689/012_c.htm) 《警聲》 第689期
21. [新一代警車性能更佳](http://www.police.gov.hk/offbeat/731/chi/n01.htm) 《警聲》
    第731期
22. [新警車明落地 為傳聖火布防](http://hk.news.yahoo.com/article/080429/3/6f4x.html)
    2008年4月29日
23. [將軍澳警民比例1：971　全港最薄弱](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20170814/20120804)
24. [警察機動部隊新型運員車
    有助提升行動效率](http://www.police.gov.hk/offbeat/897/chi/n06.htm)
    《警聲》 第897期
25. [新流動指揮車曝光](http://www.police.gov.hk/offbeat/708/011_c.htm) 《警聲》
    第708期
26. [新鐵馬全能
    交警良伴](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20110116/00176_010.html)
    《東方日報》 2011年1月16日
27. [警購200大鐵馬
    極速240公里](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20101129/00176_032.html)
    《東方日報》 2010年11月29日
28. [速度快 入彎佳
    警寶馬鐵騎打超速](http://hk.news.yahoo.com/article/110115/4/m8wa.html)
    2011年1月15日
29. [警隊新鐵騎 首戰飆車黨建功](http://hk.news.yahoo.com/article/101212/3/lqct.html)
    2010年12月12日
30. [警隊新電單車獲高度評價](http://www.police.gov.hk/offbeat/934/chi/n07.htm) 《警聲》
    第934期
31. [警隊新一代電單車投入服務](http://www.police.gov.hk/offbeat/937/chi/p01.htm)
    《警聲》 第937期
32. [警再引環保電動鐵馬](https://archive.is/20130105132029/hk.news.yahoo.com/%E8%AD%A6%E5%86%8D%E5%BC%95%E7%92%B0%E4%BF%9D%E9%9B%BB%E5%8B%95%E9%90%B5%E9%A6%AC-212351858.html)
    《明報》 2012年9月12日
33. [新款零排放電單車投入服務](http://www.police.gov.hk/offbeat/975/chi/n04.htm)
    《警聲》 第975期
34. [隱形戰車的操守](http://www.hkheadline.com/car/car_content.asp?contid=104560&srctype=g)
    《頭條日報》2011年7月12日
35. [香港警方隱形戰車連破超速駕駛
    時速最高260公里](http://dailynews.sina.com/bg/news/int/chinanews/20120519/20093404800.html)
    《中國新聞網》2012年05月19日
36. [警方車手需特訓甩尾飄移](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20131005/18450809)
    《蘋果日報》 2013年10月5日
37. [昔日香港警隊裝甲車](http://news.hkheadline.com/figure/index.asp?id=281)
    《頭條日報》
38. [昔日香港警隊裝甲車](http://news.hkheadline.com/figure/index.asp?page_f_id=2&id=281)
    《頭條日報》
39. [昔日香港警隊裝甲車](http://news.hkheadline.com/figure/index.asp?page_f_id=3&id=281)
    《頭條日報》
40. [昔日香港警隊裝甲車](http://news.hkheadline.com/figure/index.asp?page_f_id=4&id=281)
    《頭條日報》
41. [昔日香港警隊裝甲車](http://news.hkheadline.com/figure/index.asp?page_f_id=5&id=281)
    《頭條日報》
42. [昔日香港警隊裝甲車](http://news.hkheadline.com/figure/index.asp?page_f_id=6&id=281)
    《頭條日報》
43. [昔日香港警隊裝甲車](http://news.hkheadline.com/figure/index.asp?page_f_id=7&id=281)
    《頭條日報》
44. [昔日香港警隊裝甲車](http://news.hkheadline.com/figure/index.asp?page_f_id=8&id=281)
    《頭條日報》
45. [警方澄清添置武器的報道](https://archive.is/20130105163159/hk.news.yahoo.com/%E8%AD%A6%E6%96%B9%E6%BE%84%E6%B8%85%E6%B7%BB%E7%BD%AE%E6%AD%A6%E5%99%A8%E7%9A%84%E5%A0%B1%E9%81%93-123806028.html)
    《明報》 2012年10月19日
46. [警方：添置新武器處理示威報道不真確](http://hk.news.yahoo.com/警方-添置新武器處理示威報道不真確-125200114.html)
47. [警澄清購防暴裝備非用集會遊行](http://hk.news.yahoo.com/警澄清購防暴裝備非用集會遊行-135100679.html)
    《星島日報》 2012年10月19日
48. [警「銳武」裝甲車從未使用](http://hk.news.yahoo.com/警-銳武-裝甲車從未使用-221004496.html)
    《星島日報》 2012年10月20日
49. [總目122 － 香港警務處](http://www.budget.gov.hk/2009/sim/pdf/chead122.pdf)
50. [1](http://www.police.gov.hk/hkp-home/chinese/publications/files2009/SB-c032.pdf)
51. [PTU添裝甲車迎東亞運](http://www.singtao.ca/tor/2008-11-14/1226649576d1427462.html)
     《星島日報》 2008年11月14日
52. [新一批裝甲車將投入服務](http://www.police.gov.hk/offbeat/889/chi/n02.htm) 《警聲》
    第889期
53. [香港警車家族 水牌介紹](http://www.angelfire.com/tv2/hkpolice_car/side.htm)
54. [機動部隊E隊 運兵車設計比賽摘冠](http://www.police.gov.hk/offbeat/846/chi/n09.htm)
    《警聲》第846期